隻手改寫 AMD 與 Intel 爭霸史的男人，處理器遊俠 Jim Keller

原文：

秋，寒風颯颯，單人獨劍的俠客流浪於江湖。這往往只是武俠小說的場景，但在詭譎如江湖的處理器市場，也有一名俠客靠一身功夫周遊天下。他出身歷史悠久的電腦名門，曾為 Apple 製造 iPhone 的心臟，更兩度單騎救主拯救 AMD，改寫處理器行業的歷史。雖然學歷只有電機學士，成就卻海放業界多如繁星的碩士博士。聲名顯赫的他早就能盤據一方，但偏偏孤身流浪在江湖間，他就是處理器界的遊俠 Jim Keller 。

出身名門 ── DEC 出道

1990 年代的電腦市場還是 IBM、DEC、HP 和 Compaq 爭雄的時代，Jim Keller 正來自老牌電腦豪門 DEC。DEC 早在 1957 年就創立，並在 1970 和 1980 年代成為技術最頂尖的電腦公司之一 。1991 年的 DEC 是全球第二大電腦公司，擁有超過 10 萬名員工，聲勢如日中天 。

▲ DEC 開發的 Alpha 21164 處理器晶片。（Source：Appaloosa [CC BY-SA 3.0], via Wikimedia Commons）

為了接班輝煌一時但日漸落伍的 VAX 處理器，DEC 在 1989 年開始研發後來影響深遠的 Alpha 處理器架構。1992 年推出的 Alpha 處理器是第一個非 32 位元擴充，純粹 64 位元的處理器架構。這款處理器帶給研發團隊重要的經驗，Jim Keller 也參與 Alpha 21164 和 Alpha 21264 兩代處理器的設計，奠定未來行走江湖的基礎。可惜性能優異的 Alpha 處理器在市場失利，無法阻止 DEC 的殞落。

大型電腦走向個人電腦的趨勢讓 DEC 招架不住，一連串虧損讓 DEC 在 1998 年被 Compaq 收購而走入歷史。雖然 Compaq 沒放棄 Alpha 處理器，但不少才華洋溢的工程師離開團隊，Jim Keller 也在此時離開沒落的師門，踏出闖蕩武林的第一步 。

雙雄爭霸 ── AMD 對決 Intel

DEC 的人才出走都看在 AMD 執行長 Jerry Sanders 的眼裡，這對他可說是天賜良機。「人才第一，產品和獲利都會隨之而來」，是這位豪邁 AMD 掌門人的名言，他自然不會錯過這批武功卓絕的高手，讓 Jim Keller 在內的 DEC Alpha 團隊成員將天賦帶到加州。

1986 年 Intel 為了獨佔處理器市場而撕毀與 AMD 的協議，拒絕提供 i386 處理器的技術。這不只終結雙方 4 年的合作關係，更開啟兩大門派 30 年的龍爭虎鬥。AMD 的資本和技術都不如 Intel，開戰後只能以低價和高性價比搶佔部分市場，但始終一路挨打。AMD 只能貼著「次級品」和「複製品」的標籤，在 Intel 的陰影下苟且偷生。然而黑夜後終將黎明，Alpha 團隊的援軍即將吹響反攻號角，號角的名字就叫 K7。

由 1996 年就從 Alpha 團隊帶槍投靠的 Dirk Meyer 領軍，整合前一代 K6 處理器團隊和 DEC 的外援，設計全新 K7 處理器架構。團隊一員的 Jim Keller 除了提供 Alpha 處理器的經驗，還開發 HyperTransport 匯流排技術提高通訊速度，立下赫赫戰功。1999 年 6 月 K7 處理器以速龍（Athlon）之名登場，以 Alpha 21264 處理器為基礎成功融合 AMD 自家技術，成為當時速度最快的處理器，銷售也大有斬獲。

▲ 領軍 K7 的 Dirk Meyer 後來成為 AMD 的執行長，不過不到 3 年就黯然下台。（Source：達志影像）

K7 一役嶄露頭角的 Jim Keller 旋即接下主導 K8 處理器架構的重任，化身對抗 Intel 的神兵利器。K8 處理器架構站在 K7 的肩膀上，增添兩項突破性變革。首先是將記憶體控制器設計在處理器內部，讓過去需要繞道北橋晶片傳輸資料的記憶體和處理器直接互通，大大節省傳輸時間，連帶提升處理器效能。第二是 Jim Keller 帶領團隊設計出第一個 64 位元的 x86 指令集，也就是日後成為主流的 x86-64。作為率先引入 x86-64 的處理器架構，K8 堪稱 AMD 的重大里程碑，象徵過去只能看著 Intel 車尾燈的 AMD，首度躍居業界的創新者。

▲ Athlon 處理器是 AMD 扭轉公司命運的關鍵。（Source：Wikipedia）

AMD 以殺手鐧 Athlon 在市場上大破內憂外患夾擊下的 Intel，並在 2003 年乘勝追擊推出 K8 處理器第一代產品 Athlon 64，徹底壓制 Intel 的奔騰 4（Pentium 4）處理器。Intel 執行長甚至被逼得為了取消新處理器上市而道歉，AMD 的鋒頭一時無兩。擊潰 Intel 的頭號功臣 Jim Keller 並未留戀於勝利，反而在 1999 年 K8 處理器架構完善後就離開 AMD，如遊俠一般事了拂衣去，深藏身與名。

闖蕩江湖 ── 從 SiByte 到 PA Semi

擊敗 Intel 後 Jim Keller 加入前輩的 MIPS 處理器公司 SiByte。SiByte 的創辦人兼執行長 Daniel W. Dobberpuhl 曾是迪吉多資深工程師，領導前三代 Alpha 處理器團隊，更在 1998 年被雜誌封為「塑造半導體業未來的 40 人」之一。Jim Keller 轉戰 SiByte 不久後，半導體大廠博通（Broadcom）就在 2000 年收購 SiByte，他也成為博通的首席處理器架構師。

大前輩 Dobberpuhl 在 2003 年以設計高速低功耗微處理器獲得固態電路獎，這個獎項被視為業界最高榮譽，也象徵他大師級的地位。當時近 60 歲的他衝勁不減，得獎同年就離開博通創辦半導體公司 PA Semi，隔年 Jim Keller 也從博通跳槽 PA Semi。他在 PA Semi 累積研發 Power 架構處理器的經驗，直到公司再度被收購。買下 PA Semi 和整個研發團隊的不是別人，正是準備稱霸科技業的蘋果。

▲ Dobberpuhl（右）在處理器業界地位崇高。（Source：Illinois）

武林第一門派 ── 蘋果君臨天下

或許是想挑戰不同領域，也可能只是浪子情懷作祟，Jim Keller 離開 DEC 後再也不曾在同家公司待滿 5 年。漂盪於電子業江湖的他，總在成功後轉身尋找下個戰場。2008 年在 PA Semi 工作 4 年後，隨著收購案改為新東家 Apple 效力。

PA Semi 收購案一傳出，媒體不約而同的猜測蘋果試圖擺脫對 Samsung 的依賴，想自行設計處理器。收購案前一年蘋果推出首款 iPhone，揭開智慧型手機時代的序幕。當時蘋果根本沒有設計晶片的人，遑論在產品上搭載自家晶片，只能使用 Samsung 的晶片。iPhone 一炮而紅後，為了讓 iPhone 有更強的心臟並組建自己的團隊，蘋果看上研發陣容堅強的 PA Semi，這個勁旅也成為未來蘋果晶片設計團隊的核心。

蘋果的成功自然有賴劃時代的設計和軟體，但強大的晶片也功不可沒。Jim Keller 和 PA Semi 的人馬加入後，蘋果端出了系統單晶片（SoC）處女作 A4。A4 最初應用於新產品 iPad，後來用到 iPhone 4 身上。Jim Keller 和團隊在 A4 後設計出蘋果第一個雙核心處理器晶片 A5，A5 同樣先用於 iPad 2，後來應用到 iPhone 4X 和 iPad mini 等其他產品。A5 採用 ARM Cortex A9 架構，傲人的雙核心和大幅升級的繪圖晶片（GPU）讓 A5 擁有剽悍的性能。換上 A5 心臟的 iPad 2 效能號稱是初代 iPad 的兩倍，更狠狠擊敗所有當時的 Android 平板。

▲ 從 iPad 的 A4 以來，蘋果的晶片已經卓然成家。（Source：Flickr/Mike Lee CC BY 2.0）

正當蘋果準備從 ARM 公版架構的 Cortex A 轉移到自主架構的 Swift，進入新一代 A6 處理器時，Jim Keller 跳下蘋果這艘升空的火箭再度展開冒險，等待他的是熟悉不過的戰場。

單騎救主 ── 強勢回歸 AMD

2012 年 8 月 1 日，AMD 任命 Jim Keller 擔任執行副總裁暨處理器首席架構師，正式宣告處理器遊俠的鳳還巢。回到闊別十多年的老東家，昔日帶隊設計 K7 的 Dirk Meyer 已經遠去，AMD 更被宿敵 Intel 踩在腳底。當年 AMD 絕地逆襲後叱咤一時，甚至有徹底翻盤的態勢，不過 2006 年局勢起了變化。Intel 開啟鐘擺戰略大步追趕，讓 AMD 短暫的優勢灰飛煙滅，打得 AMD 賣掉晶圓廠才能苟延殘喘。AMD 後續主打的推土機（Bulldozer）系列架構又被 Intel 全面擊潰，淪為市場和用戶的笑柄。

▲ Jim Keller 重回 AMD 開啟史詩級的反攻。（Source：AMD）

窮途末路的 AMD 一般人大概避之唯恐不及，Jim Keller 卻選擇在最慘烈的時刻回歸，帶領 AMD 背水一戰。重返 AMD 的 Jim Keller 已非壯年，而是步向衰老的 53 歲中年，但他還是救世主般一肩扛起全新微架構處理器 ZEN 的開發，並主導 ARM64 架構 K12 的研究。他將從推土機開始引入的 CMT 技術砍掉重練，改用死對頭 Intel 的 SMT（同時多執行緒）技術。ZEN 核心處理器比前一代的挖掘機（Excavator）架構效能提升 52%，並設計全新暫存系統，功耗和散熱也表現優異。

▲ RYZEN 讓瀕死的 AMD 再度逆襲 Intel。（Source：AMD）

2017 年 ZEN 處理器架構的產品銳龍（RYZEN）上市，不只宣告 AMD 的復活，更終結 Intel 宰制處理器市場的時代。RYZEN 的橫空出世強勢衝擊 Intel 的霸業，強大性價比海放 Intel 產品並席捲處理器市場。過去 AMD 的崩盤讓 Intel 在市場姿態甚高，新產品升級的幅度像擠牙膏而被用戶戲稱為「牙膏廠」。來勢洶洶的 RYZEN 讓 Intel 收起難看的嘴臉大力促銷，Core i7-6950X 甚至一口氣調降 300 美元，可見 RYZEN 帶給 Intel 壓力之大。此後 AMD 高歌猛進，剩下的就是進行式了。

未完待續

讓 AMD 浴火重生的 Jim Keller 呢？他又走了。如同當年沒看到 K8 完成就離開，他在 ZEN 架構基本完成的 2015 年 9 月再次引退。原本傳聞 Jim Keller 將加入三星，最終他在 2016 年投入 Elon Musk 麾下，出任特斯拉（Tesla）的自動駕駛硬體工程副總裁。不過 Jim Keller 沒在特斯拉待太久，任職一年多又重返處理器戰場，只是這次轉向另一邊。

Intel 在 2018 年 4 月宣布 Jim Keller 將加入並擔任資深副總裁，負責所有矽產品的開發。「Jim 是業界最受尊敬且富有遠見的微處理器架構師，也是最近加入 Intel 的頂尖科技人才。」Intel 用戶端與物聯網及系統事業群總裁 Murthy Renduchintala 這麼說。遊歷各處的他已成為一代宗師，並兩度於危難中救主，隻手改寫處理器產業的歷史。雖然已經高齡 60 歲，加入 Intel 的 Jim Keller 繼續迎向下一個挑戰。遊俠的江湖，未完待續。

Xboxone Contana留名系統啟動 請勿回覆。

網民回應

P14
amd 啲粉絲而家係咪想佢快啲死

Okt04175
邊有人會想佢快啲死喎，下次到 Intel 形勢大轉嘅時候佢咪又係會過去 AMD 度出手扭轉返嗰形勢。

awinds
佢應該去 VIA 幫手
咁以後就有三個選擇
用家之福

jim不嬲屈機
不過整完ryzen後又走左
睇怕amd又準備要收皮

他將從推土機開始引入的 CMT 技術砍掉重練，改用死對頭 Intel 的 SMT（同時多執行緒）技術

SMT wiki

某些同時多線程的實現還存有安全問題。英特爾的超線程實現就有一個漏洞，通過該漏洞，一個應用程式可能通過監視其緩衝記憶體的使用竊取在同一處理器中執行的另一應用程式的加密金鑰。[13]

攬炒？

Apple嘅A系soc, 都要多謝jim 爺

其實點解Intel會壟斷市場？一張Intel inside貼紙KO咗AMD

跟本就自導自演 太強了

要多謝IBM PC 揀左Intel CPU 做方案，再因為IBM 要x86 CPU 有兩個供應商，做成左AMD 成為Intel x86 的伙伴. Cyrix 應該係逆向工程做出x86 產品。

佢一個人幫曬全個處理器市場既發展

神

你當大魔王intel流咋
不過佢真係勁，兩次擊倒intel既人

但係唔係佢既話可能intel仲係擠緊牙膏

牙膏廠10nm仲未出世呀
跟住上7nm又唔知要幾多年

過份跨大一條友